【反修例】台灣為何緊盯香港「反修例」？全因三件事

反修例】台灣為何緊盯香港「反修例」？k

香港「反修例」演變為政治風暴，也意外地成為台灣朝野焦點。台灣社會為何對此關注，全因事件引發三大議題：社會運動形式的創新、對一國兩制的看法、以及對蔡英文總統選情的影響。
根據BBC中文網報道，香港民間反對《逃犯條例》修訂的行動升級後，迄今已有近10個台灣媒體，累積派出超過20人赴港採訪；從報道看，台媒主要聚焦在三方面主題。

其一：社會運動形式創新
有曾評論把香港佔領立法會事件，與台灣2014年爆發、反對兩岸服貿的「太陽花學運」相提並論，但事實上，兩者有很大落差。其中不僅是佔領時間－－太陽花學運佔領立法院達23天，但香港佔領立會只有約3小時多一點，更重要是形式不同。
曾經在1990年的「野百合學運」擔任總指揮，也積極參與「太陽花學運」的台灣學者、台灣大學社會學系副教授范雲則認為，香港已經超越台灣「太陽花學運」。她分析，台灣的社會運動仍會有領袖，但香港近期的示威，去中心化，陌生人彼此互通。
事實上有分析指，今次香港「反修例」的部份行動，只是透過社交媒體APP及網絡平台「連登」組織，這讓執法部門更難應對。
但有學者指，由於台港政治制度不同，佔領立法會的人倘被追究刑責，恐怕面對以年計算的刑期，這與太陽光學運參與者獲赦免不同。
▲ 香港「反修例」演變為政治風暴，也意外地成為台灣朝野焦點。台灣社會為何對此關注，全因事件引發三大議題：社會運動形式的創新、對一國兩制的看法、以及對蔡英文總統選情的影響。
其二：對一國兩制的看法
台灣淡江大學戰略所副教授黃介正向BBC中文分析，台灣社會並不是太關心《逃犯條例》的細節，他們更關注北京對「一國兩制」的承諾是否得到實踐。
其中綠營固然借機質疑一國兩制是否可行，而藍營也不能迴避這個問題。台灣國民黨總統初選參選人、現任高雄市長韓國瑜7月2日接受媒體訪問，就針對香港示威議題說，希望港府未來要仔細傾聽民意，也重申反對「一國兩制」。而另一名參選人郭台銘表示，香港「一國兩制」失敗，並譴責港府對老百姓動用武器。
其三：對蔡英文選情的影響
台灣人通過香港「反修例」事件，對一國兩制產生了負面解讀。作為台灣政治學者，黃介正表示，這很容易被台灣政治人物操作為「反大陸」的議題，有利拉抬蔡英文爭取連任總統的議題、甚至可能形成強大助力。
台灣世新大學副教授胡全威在網路評論表示，為了選票及自身利益，刻意塑造台灣民族主義意識，會使台灣民主主義與中國大陸民族主義對衝，是不道德也不明智的方向。
但目前台灣各民調中，蔡英文與韓國瑜、郭台銘的支持度，仍有很大差商；且距離台灣總統大選仍有半年，蔡英文能否連任變數很大。

相關文章

【反修例】《紐時》拆局：中央治港從緊 因香港不再是金蛋

2019/07/05

【反修例】《紐時》拆局：中央治港從緊 因香港不再是金蛋

【國情點題】「反修例」風暴 北戴河會議勢談香港問題

2019/07/05

【國情點題】「反修例」風暴 北戴河會議勢談香港問題

【反修例】一文看懂 中英圍繞香港問題爭論升級

2019/07/058ko

【反修例】台灣為何緊盯香港「反修例」？全因三件事 【反修例】彭定康：英國完全有權與中國討論香港問題 【反修例】美專家：香港仍有充足自治 解結需選舉改革 傳美將售台「地表最強」戰車 台外交部：美方審查中 【反腐風暴】華大使促瑞典 引渡「紅通」逃犯喬建軍回中國 【反修例】環時：侯俊偉裝腔作勢 圖以香港問題擊敗約翰遜 BBC：新疆大規模建寄宿學校 對穆斯林兒童「再教育」 【國情點題】「反修例」風暴 北戴河會議勢談香港問題 【台灣選戰】柯文哲下午5點見劉結一 「大陸不會冒失談統一」 【反修例】英外相再談香港問題 不排除制裁中國 環時： 因中國強大 新疆局勢好轉治安全世界最好 【華為風暴】杜魯多證實 特朗普曾向習近平提加國公民被捕案 【反修例】一文看懂 中英圍繞香港問題爭論升級 【反修例】《紐時》拆局：中央治港從緊 因香港不再是金蛋 【反修例】美前駐港總領事：駐港解放軍如出動 局面會很醜陋
。